%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

% Beperk (waarschuwingen voor verwaarloosbare) over- en underfull-instanties
\hfuzz=5.0pt
\hbadness=10000
\setlength{\emergencystretch}{3em}

% Maak gebruik van listings

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

% Maak gebruik van .svg-bestanden

% \usepackage{svg}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

% TODO:
% - If necessary, replace the option `dit`' with your own department!
%   Valid entries are dbo, dbt, dgz, dit, dlo, dog, dsa, soa
% - If you write your thesis in English (remark: only possible after getting
%   explicit approval!), remove the option "dutch," or replace with "english".

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{../graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
%% \usepackage[chapter]{minted}
%% If you compile with the make_thesis.{bat,sh} script, use the following
%% import instead:
\usepackage[chapter,outputdir=../output]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}

%% Formatting for minted environments.
\setminted{%
    autogobble,
    frame=lines,
    breaklines,
    linenos,
    tabsize=4
}

%% Ensure the list of listings is in the table of contents
\renewcommand\listoflistingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Lijst van codefragmenten}{List of listings}
}
\renewcommand\listingscaption{%
    \IfLanguageName{dutch}{Codefragment}{Listing}
}
\renewcommand*\listoflistings{%
    \cleardoublepage\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\listoflistingscaption}%
    \listof{listing}{\listoflistingscaption}%
}

% Other packages not already included can be imported here

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
% TODO: Replace this with your own information
\author{Lucas Ludueña-Segre}
\supervisor{Dhr. A. Veldeman}
\cosupervisor{Dhr. Y. Rousseaux}
\title[Onderzoek \& proof-of-concept]%
    {Omzetten van UML-diagrammen\\(PlantUML) naar ``configuration\\management''-code (Ansible)}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{2}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{true} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.
\listoftables

\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{literatuurstudie}
\input{methodologie}

% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

%\input{...}
%\input{...}
%...

\input{fase_1-3_testomgeving.tex}
\input{fase_4_poc.tex}
\input{fase_5_testcases.tex}

\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

%% TODO: 
\section*{Samenvatting}

% Kopieer en plak hier de samenvatting (abstract) van je onderzoeksvoorstel.
Op HOGENT, binnen de opleiding Toegepaste Informatica en meerbepaald het keuzetraject ``System \& Network Administrator'', worden er OLODs (opleidingsonderdelen) gegeven die aan de hand van labo's bijdragen aan het leren beheren van serverinfrastructuren. Deze infrastructuren worden geïmplementeerd aan de hand van netwerk- en implementatiediagrammen, ontworpen met UML-modeling software.
De probleemstelling voor deze bachelorproef vertrekt vanuit het foutgevoelige en tijdrovende proces waarbij (complexe) UML-diagrammen eerst geïnterpreteerd en daarna manueel vertaald worden naar een configureerbare infrastructuur.
De hoofdonderzoeksvraag is hoe men, voor een potentiële serverinfrastructuur, netwerk- en implementatiediagrammen (meerbepaald in tekstuele vorm via PlantUML/MermaidJS) met zo weinig mogelijk manuele interventie kan omzetten naar een overeenkomende, gebruiksklare omgeving ondersteund door ``configuration management''-code (zoals Ansible, Puppet of Chef).
De doelstelling van dit onderzoek is om een proof-of-concept transpiler te ontwikkelen die gegeven netwerk- en implementatiediagrammen als invoer rechtstreeks kan vertalen naar ``configuration management''-code als uitvoer. 
De geplande testomgeving zal bestaan uit 2 tot 3 reeds uitgerolde (virtuele) servers (al dan niet via Infrastructure-as-Code tools), en zullen bestaan uit een web-, DNS- en monitoringserver (zonder nog eventuele uitbreidingen).
Qua methodologie wordt er eerst een studie naar transpilers uitgevoerd, parallel met een evaluatie van te gebruiken tools (PlantUML, MermaidJS, Ansible, Puppet en Chef). Vervolgens wordt de testomgeving ontworpen (via UML-diagrammen), opgezet en gedocumenteert. Dan wordt de transpiler ontwikkeld en ten slotte systematisch getest tegen (onder andere) de kwaliteit en idempotentie van de uitvoer.
Verwacht wordt dat deze oplossing een meerwaarde biedt voor docenten (en studenten): zij zouden hiermee sneller en efficiënter nieuwe labo-omgevingen kunnen ontwerpen en deze tegelijk voorzien van bijkomende ``configuration management''-code, aangezien de kloof tussen de ontwerp- en implementatiefase zo wordt verkleind.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
