%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Beperk (waarschuwingen voor verwaarloosbare) over- en underfull-instanties
\hfuzz=5.0pt
\hbadness=10000
\setlength{\emergencystretch}{3em}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Omzetten van UML-diagrammen (PlantUML) naar "configuration management"-code (Ansible)\\\textemdash\space onderzoek \& proof-of-concept}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Lucas Ludueña-Segre}
\email{lucas.luduenasegre@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% Link naar GitHub-repository
\projectrepo{https://github.com/lucasluduenasegre/latex-hogent-bachproef-nl-25-26-luduenasegrelucas}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{Y. Rousseaux (District09, \href{mailto:Yoeri.Rousseaux@district09.gent}{Yoeri.Rousseaux@district09.gent})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{UML, Unified Modeling Language, PlantUML, MermaidJS, configuration management, Ansible, Puppet, Chef, compilers, transpilers}

\begin{document}

\begin{abstract}
  % Hier schrijf je de samenvatting van je voorstel, als een doorlopende tekst van één paragraaf. Let op: dit is geen inleiding, maar een samenvattende tekst van heel je voorstel met inleiding (voorstelling, kaderen thema), probleemstelling en centrale onderzoeksvraag, onderzoeksdoelstelling (wat zie je als het concrete resultaat van je bachelorproef?), voorgestelde methodologie, verwachte resultaten en meerwaarde van dit onderzoek (wat heeft de doelgroep aan het resultaat?).
  Op HOGENT, binnen de opleiding Toegepaste Informatica en meerbepaald het keuzetraject ``System \& Network Administrator'', worden er OLODs (opleidingsonderdelen) gegeven die aan de hand van labo's bijdragen aan het leren van serverinfrastructuren creeëren en configureren. Deze infrastructuren worden geïmplementeerd aan de hand van netwerk- en implementatiediagrammen, ontworpen met UML-modeling software.
  De probleemstelling voor deze bachelorproef vertrekt vanuit het foutgevoelige en tijdrovende proces waarbij (complexe) UML-diagrammen eerst geïnterpreteerd en daarna manueel vertaald worden naar een configureerbare infrastructuur.
  De hoofdonderzoeksvraag is hoe men, voor een potentiële serverinfrastructuur, netwerk- en implementatiediagrammen (meerbepaald in tekstuele vorm via PlantUML/MermaidJS) met zo weinig mogelijk manuele interventie kan omzetten naar een overeenkomende, gebruiksklare omgeving ondersteund door ``configuration management''-code (zoals Ansible, Puppet of Chef).
  De doelstelling van dit onderzoek is om een proof-of-concept transpiler te ontwikkelen die gegeven netwerk- en implementatiediagrammen als invoer rechtstreeks kan vertalen naar ``configuration management''-code als uitvoer. 
  De geplande testomgeving zal bestaan uit 2 tot 3 reeds uitgerolde (virtuele) servers (al dan niet via Infrastructure-as-Code tools), en zullen bestaan uit een web-, DNS- en monitoringserver (zonder nog eventuele uitbreidingen).
  Qua methodologie wordt er eerst een studie naar transpilers uitgevoerd, parallel met een evaluatie van te gebruiken tools (PlantUML, MermaidJS, Ansible, Puppet en Chef). Vervolgens wordt de testomgeving ontworpen (via UML-diagrammen), opgezet en gedocumenteert. Dan wordt de transpiler ontwikkeld en ten slotte systematisch getest tegen (onder andere) de kwaliteit en idempotentie van de uitvoer.
  Verwacht wordt dat deze oplossing een meerwaarde biedt voor docenten (en studenten): zij zouden hiermee sneller en efficiënter nieuwe labo-omgevingen kunnen ontwerpen en deze tegelijk voorzien van bijkomende ``configuration management''-code, aangezien de kloof tussen de ontwerp- en implementatiefase zo wordt verkleint.

  % TODO!!

\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}